阿斯麥(ASML)：鬱金香風車之國的光刻機巨人

一個技術壟斷的案例

自己研發新產品，錢不夠，竟然讓客戶給自己投資，這些客戶不是無名小卒，而是世界頂尖的大公司，最奇怪的是，這些客戶還乖乖掏錢？

文 周年洋

北歐的荷蘭，以鬱金香和風車聞名天下，也曾以郁金香泡沫在金融歷史上爆得大名。但我沒有想到，這個最早以海上貿易強國的老牌資本主義國家，至今依舊寶刀未老，在當今最前沿的芯片設備領域，擁有全球無人可以撼動的地位。

總部在Veldhoven的阿斯麥（ASML）公司，是芯片制造環節重要設備——光刻機這個細分領域的龍頭，是寰宇之內惟一一家可以造出最新一代光刻機EUV的公司。

在我圍繞壟斷這個課題，寫了幾篇文章後，整個邏輯已經寫完，現在是時候圍繞前面的理論探討進入實際商業世界的時候。在投資世界，只在思維過程裏打轉，不進入現實的生意狀態和商業模式，沒有最終的投資行動，不用真金白銀加入股票市場的戰鬥，一切都是零。

從本期開始，我會選取幾個公司，每個公司代表一種壟斷類型。但這個特別考驗判斷力，對我來講是一種思想上冒險，難免會暴露出自己智商上的缺陷，不過，我還是願意嘗試一下。我這裏特別強調的是，在閱讀過程中，一定要記住，我們前面的文章裏講過，除了心理壟斷類外，沒有哪個類型的壟斷是不會被打破的。

本人沒有深厚的理工科背景，有的只是一些思維模式的知識和運用能力，對某一個公司做出定性判斷是基於常識和邏輯的自洽，並沒有學科體系的系統建構，可能諸多錯謬，絕對不能成為投資行動的最終依據。我所以要談論這些公司，只是想在現實世界找到幾個具體案例，用於說明不同的壟斷類型，讓邏輯的分析和概念的厘定，對應具體的事實，達到對具體思想的深入認識。

談論阿斯麥之前，我們必須清楚意識到今天的科技前沿。以芯片為基礎的智能時代、以基因揭秘為核心的生物科技時代，都在不斷地快速推進之中，可謂分秒之間，天地更新。同時，這兩者之間也開始交叉起來，正處於互相增強的過程之中，人工智能、基因科技兩者將分別突飛猛進，同時也會互相增強，這將是人類未來一段時間的大勢。眼下，基因測序得出的大量數據，需要強大運算能力的芯片去分析去解讀，這意味著當紅AI需要大量高速、低耗能的芯片，在另一個軌道上的基因科技也需要同樣品質的芯片。今日人類對芯片的需求，不僅在前沿的科技領域，就是在日常生活中也已經須臾不可離了。

在芯片業這個技術含量高、資金密集的行業，涉及諸多環節，我作為一個小白都不是的業余投資者，要進入到內部，搞清楚所有細節，那是自不量力，但是我有特殊的新聞敏銳，我有一些基於常識的判斷力。

讓我接觸到阿斯麥的，就源於一條特別吸引我的新聞：

2012年7月，阿斯麥讓它的三家供應商聯袂投資開發最新一代EUV光刻機，英特爾投資25.13億歐元、台積電投資8.38億歐元、三星投資5.03億歐元。英特爾、台積電、三星，可不是一般公司，那都是全球鼎鼎有名的頂尖公司，哪一個公司如此強悍，竟然讓這樣頂尖公司為他們需要的設備提前投資呢？哪一個公司不是自己投入巨資研發，失敗了錢打水漂，成功了還需要辛苦開拓市場。這家公司可好？自己研發新產品，錢不夠，竟然讓客戶給自己投資，這些客戶不是無名小卒，還是世界頂尖的公司，最奇怪的是，這些客戶還乖乖掏錢？這給我留下了深刻的印象。

另一個讓人印象深刻的是，這種設備的價格高到令人咋舌，每台EUV設備售價1億歐元。按照一般邏輯，如此昂貴的設備，誰買得起？又能賣出幾台？會不會賠本賺吆喝啊？接下來的事實又讓人目瞪口呆，這樣巨貴的設備，不是賣不出去，而是供不應求。需要的廠商搶著預先訂貨，而貨呢可能兩年後才能交付。這樣的生意已經完全超出常理了：預先投資參與研發、價格昂貴無比、預先交錢訂貨而貨物遲遲交付。客戶們如此被強迫的情況，在商業世界罕見。有意思的是，這不是阿斯麥逼著他們忍受這樣的壓榨，而是這些半導體業的巨人主動尋求被壟斷。

原來，半導體業發展到7納米制程的時候，需要的光刻設備，全球只有阿斯麥能做得出來，如果沒有阿斯麥的EUV設備，那麽一直主導半導體業的摩爾定律就會失效，半導體產業將會停滯不前。

這樣的壟斷地位，在任何其他行業都會引發政府的反壟斷訴訟，但是至今還沒有任何一個政府提出了這樣的訴訟，半導體業界也沒有任何公司提出反壟斷訴訟，這又是為何呢？

以前，在光刻機領域，日本的尼康、佳能是阿斯麥的競爭對手，但在193納米光刻技術逐漸成為主流後，阿斯麥的技術優勢逐漸領先日本同行，到7納米制程時，日本這兩家公司已經毫無競爭能力，徹底出局了。原來這樣的設備，整個世界沒有人能做出來，阿斯麥是唯一，還是處於人類科技最前沿的領域。

人類在數字領域的迅猛發展，迅速進入智能時代，對芯片運算速度的渴望，需要阿斯麥的設備擔當重任，沒有哪一個政府敢冒天下之大不韙，以反壟斷的名義懲罰阿斯麥這樣的壟斷企業，某種意義上，這是阻擋人類的發展步伐。企業界更是沒有理由發聲，因為這不是不讓企業進來參與競爭，而是技術上沒有人做得出來。

但是技術壟斷的公司都會面臨技術過時的問題，如果下一代量子計算機成為主流，或者更新一代的技術主導世界，人類社會有沒有可能超越半導體技術？如果半導體技術被超越了，那作為為半導體服務的光刻設備公司阿斯麥，自然無疾而終了。但這個時間何時來到，在這個時間到來之前，阿斯麥在光刻設備中的壟斷地位能帶來多大的收益呢？對於尋找壟斷公司的投資者要不要參與呢？這些對投資者來說的尖銳問題，我還真無法回答。

以上就是我這個外行，基於常識對阿斯麥做了一點思考，詳細的專業資料，請朋友們自己搜索吧。更重要的是，一定要記住，我在這裏對阿斯麥公司的談論，不代表投資推薦。

2018年2月9日安大略湖畔

文章來源於微信公眾號：周年洋思考

EUV王者阿斯麥：全球半導體行業話事人
來自 英為財情Investing的原創專欄

摘要：荷蘭關鍵芯片制造商設備供應商阿斯麥（ASML Holding NV ADR (NASDAQ:ASML)）今日公布第四季度業績：總體來看，公司第四季度凈利潤好於預期。

本文作者：分析師李英維

-荷蘭關鍵芯片制造商設備供應商阿斯麥（ASML Holding NV ADR (NASDAQ:ASML)）今日公布第四季度業績：總體來看，公司第四季度凈利潤好於預期。

其中，公司利潤從去年同期的5.24億歐元增加到6.44億歐元（7.8882億美元），同比上漲23%。凈銷售額為25.6億歐元，毛利率為45.2%。2017年全年凈銷售額為90.5億歐元，凈收入為21億歐元。

此外，公司預計2018年第一季度銷售額在22億歐元左右，毛利率在47%至48%之間。公司還宣布2018-2019年的股票回購計劃為25億歐元，並且會增加17%的股息至1.40歐元。

受益於半導體行業發展，ASML實現了業績股價雙豐收，回顧公司2017年股價亦表現強勢，全年累計上漲55%。截至周二收盤，公司股價報186.38美元，漲3.05%。

王者阿斯麥：EUV在手天下我有

ASML總部位於荷蘭，全球擁有約16500人，其中研發人員超過6000人，研發人員占比超過36%。公司主營光刻機，在光刻機領域處於絕對領先的地位。尤其在45納米以下制程的高端光刻機市場中，占據80%以上的市場份額，而在EUV光刻機領域，目前則處於絕對壟斷地位，市占率為100%，處於獨家供貨的狀態。

你可以不知道EUV光刻機是什麽，但是你應該記住：光刻機是芯片生產過程中重要的設備，同時也是決定制程尺寸的關鍵性設備。

以前，全球每年生產上百億片的手機晶片、記憶體，數十年來都需要使用程序繁瑣，但原理與沖洗照片類似的曝光顯影制程生產。這其中以投射出電路圖案的微影機台最關鍵、也最昂貴。

過去十多年，全球最先進的微影機，都采用波長193nm的深紫外光，可以理解成，我們用同一支筆，要寫的字卻愈來愈小，最後筆尖太粗寫不了更細的字了。

ASML所獨家擁有的EUV光刻機，使得半導體行業可以進行10納米以下制程開發，也就是說，ASML的光刻機直接決定了半導體行業制程能否發展到10納米以下。也就是說，不管英特爾、三星和台積電們怎麽爭得頭破血流，ASML都是“EUV在手天下我有”。

要說ASML是半導體行業的王者並不誇張。要知道，在五年前著名的摩爾定律開始失效、光刻技術停滯不前之時，正是ASML的EUV光刻機研發成功，為發展幾乎停滯的半導體行業帶來了生機。

2013年阿斯麥EUV光刻機研發成功，使用的光源是22nm；而到了，2017年更先進的EUV光刻機研成功，使用的光源是13nm，使得7nm線寬的制程可以實現。

半導體巨頭們為了可以“近水樓台先得月”更加順利地買到ASML的設備，英特爾、三星和台積電都已經入股了該公司，目前，阿斯麥的EUV光刻機已經開始出貨，目前累計未出貨訂單已經超過25台。而此前公司預計2017年出貨12台，2018年預計出貨24台，到2019年預計出貨30台。當前一台EUV光刻機售價約為1.5億美元。

這麽貴的機器也並不愁賣。最近幾年，ASML的營收一直是處於增長態勢。2012至2016年，半導體行業發展緩慢，公司的營收增速也有所放緩，增速大概在10%左右。但2016年開始，公司營收67億歐元，增長8.1%，凈利潤15億歐元，增長5.5%。2017年公司業績開始大幅提速。

工欲善其事必先利其器，全球半導體行業制造廠商目前幾乎都訂購了ASML的EUV光刻機：三星計劃2018年開始使用阿斯麥的EUV設備，台積電計劃2019開始使用阿斯麥的EUV設備，格羅方德計劃2019年使用EUV，英特爾計劃2021開始使用7nm工藝。

如果ASML做不了 就沒人可以做了

近日，瑞士信貸(Credit Suisse)將ASML的評級從“中性”上調為“增持”。目標價192美元。

明顯的市占優勢、規模經濟以及獨家的技術壟斷，為資本提供了穩定而良好的回報率，撰寫了公司靚麗的資產負債表，使得ASML故事在資本市場裏被廣為傳頌。

分析師均看好公司由EUV驅動的業績增長前景，未來5-10年經濟趨勢將助益半導體行業繼續快速增長，ASML的EUV也將受益保持強勁增長。

由於EUV的技術難度、需要的投資金額太高，另外兩大微影設備廠──日本的尼康和佳能，都已放棄研發。

目前，這兩家主要競爭對手均在規模與技術方面落後於公司，ASML以800億美元市值建立起來的規模，已經將所有競爭對手（以及潛在競爭對手）遠遠地甩在了身後。

ASML成為了半導體業能繼續沖刺下一代先進制程，開發出更省電、運算速度更快的電晶體的最後希望——如果ASML做不了，全球範圍內已沒有人可以做，摩爾定律會從此消亡。

也正是如此，幾年前，英特爾、台積電、三星等彼此競爭的三大巨頭，才會聯袂投資ASML：41億、8.38億、5.03億歐元，支持該公司的EUV研發工作。

如果說幾年前，人們還在問“EUV光刻機能量產嗎？”那麽現在，你不用擔心了。

文章來源：——全球金融市場實時行情和資訊專家

呢間野好屈機

掉返轉頭睇 一部機賣咁貴 無左一個客都仆得街

反而我睇好EDA (electronic design automation) software

Software sunk cost低 本小利大 易turnaround
而且食正ml, iot 呢條水

Hotpicks: synopsis, cadence

每個月賣一件產品賣到有六七百億美金市值

攬炒

但要揀中邊隻係winner

ASML—芯片業永遠繞不過去的公司
來自 華爾街頭狼的原創專欄
$阿斯麥(ASML)$ $台積電(TSM)$ $英特爾(INTC)$

@今日話題

中國目前在大力投入芯片行業，而這幾天中興剛剛被美國禁售所有產品，更加讓國人對芯片的認識更進了一步。那麼芯片到底是個什麼東西，恐怕就不是很多人能說的上來了。

要做芯片，必須先要設計芯片，那麼設計芯片的軟件中國佔比0%。 設計出來芯片之後要交給代工廠生產，目前主流前沿生產商就主要是三星，台積電，和格芯，英特兒目前還主要是給自己產芯片的。中國目前芯片生產商最好的應該是中芯國際，最好的制程是28納米，台積電跟三星今年基本上7納米要量產了。中間差幾代呢？20納米，14納米，差了三代，技術複雜度一代比比一代難。

而芯片生產生生產一定要設備，這些設備必須從其他設備廠商購買。生產芯片要涉及到幾百個步驟，最重要的第一步就是光刻機。而光刻機基本上就是這裡要提的這家荷蘭公司的天下—ASML。

如果說芯片代工廠跟國外最好制程差了三代，那麼可以不客氣的說，中國在光刻機上跟國外估計差了10代以上，如果有10代的話。。。

那麼ASML到底牛在哪裡？7納米以後的制程，要用到ASML最新的光刻機：EUV極紫外光刻機。2012年的時候，英特爾，三星，台積電為了幫助ASML研發，自分別投入ASML41億美元，9.7億美元，14億美元。而ASML目前已經研發的EUV光刻機再賣給這些公司，售價是1.2億歐元每台。

而在最新昨天公佈的財報裡面，ASML公佈了受到了4台第二代EUV—高數值孔徑EUV光刻機的訂單，每台訂單價格是2.7億歐元！ 而客戶拿到機器的時間是2022年以後。。。更令人感慨的是，ASML賣出了8台二代EUV光刻機的‘期權’， 就是優先購買這個機器的權利，每個5000萬歐元。

ASML能這麼有底氣的原因，不僅僅是因為EUV光刻機全球僅此一家，而且下一代之後的芯片必須全部使用這個最新技術的光刻機。

半導體行業在2017年是個大爆發，2018年基本延續了去年的勢頭。ASML在2018年到今天在大盤不斷調整的情況下的漲幅也超過了20%。

而ASML股票在今天早上發佈最新的財報，收入超過預期，預計下季度收入也超過市場期待。股價反而在財報發佈後跌了3%。市場的反應主要是因為對下個季度毛利潤率的調低，從本季度的48%到下季度的43%。股市投資人對於利潤率一般比較敏感，所有看到這個指標明顯下降反應會比較激烈。而這個利潤率下降的原因，如果自己看一下季報會議紀要，你會認為這是一個好的信號。

ASML最先進的機器極紫外光刻機剛開始售賣，並在不斷的提高，導致利潤率水平低於其他成熟機型。下個季度的整體利潤率降低恰恰就是因為極紫外光刻機預計產生收入的比例增大。而市場對ASML這幾年最大的期待就是它的極紫外光刻機快速的上市。現在因為賣的增多導致利潤率暫時的下降，其實代表了新一代光刻機在加快步伐進入市場受到客戶的歡迎。相信市場需要一點點時間來消化這個數字背後實際的信息。

另一個相關的事件，是刻蝕機和鍍膜機設備上科林研發昨天發佈財報以後市場也是負面的反應，儘管收入，純利潤全部超過預期，並且調高了下季度收入目標。這應該是市場對到目前半導體設備廠商的期待在不斷的調高，也體現在這個季度股價的增長上面。而目前的短期調整，卻恰恰會是合適的進入機會。如果你看一下歷史上的財報記錄，這幾家設備商在財報之後的下跌，都會很快的反彈回來。

電腦沒電了，今天先寫這些。如果有什麼想要深入瞭解的，可以在評論里提一下。

Disclosure：本文部分或全部內容均基於公開資料所得，僅能作為您的投資參考資料。同時所涉及個股僅作為案例，不構成具體投資建議。投資有風險，入市須謹慎。

微信公眾號：華爾街扛把子

屈機到on9

係錯啦，呢間公司係唔愁無人買

好驚呢間公司俾贏國炸, 咁全球停濟不前等贏國慢慢追

唔好講強國， 邊個敢搞佢， 即係同全地球作對。

Op